

 内蒙古大学数学科学学院

泛函分析

Functional Analysis

主 讲 孙 炯 教 授

电话: 0471-4992491 (H) , 13947103671
Emai: masun@imu.edu.cn

§ 5 Banach空间上的共轭算子，弱收敛

§ 5 Banach空间上的共轭算子, 弱收敛

一、Banach 空间上的共轭算子

§ 5 Banach空间上的共轭算子，弱收敛

一、Banach 空间上的共轭算子

共轭算子在线性算子理论、谱理论中扮演着十分重要的角色.

§ 5 Banach空间上的共轭算子, 弱收敛

一、Banach 空间上的共轭算子

共轭算子在线性算子理论、谱理论中扮演着十分重要的角色.

在 Hilbert 空间 H 中, 设 A 是一个从 H 到 H 的有界线性算子, A 的共轭算子 A^* $y \in H \mapsto A^*y$ 由下式定义:

§ 5 Banach空间上的共轭算子, 弱收敛

一、Banach 空间上的共轭算子

共轭算子在线性算子理论、谱理论中扮演着十分重要的角色.

在 Hilbert 空间 H 中, 设 A 是一个从 H 到 H 的有界线性算子, A 的共轭算子 A^* $y \in H \mapsto A^*y$ 由下式定义:

$$(Ax, y) = (x, A^*y), \quad \forall x, y \in H. \quad (5.5.1)$$

§ 5 Banach空间上的共轭算子, 弱收敛

一、Banach 空间上的共轭算子

共轭算子在线性算子理论、谱理论中扮演着十分重要的角色.

在 Hilbert 空间 H 中, 设 A 是一个从 H 到 H 的有界线性算子, A 的共轭算子 A^* $y \in H \mapsto A^*y$ 由下式定义:

$$(Ax, y) = (x, A^*y), \quad \forall x, y \in H. \quad (5.5.1)$$

我们希望把 Hilbert 空间中共轭算子这一概念推广到一般的 Banach 空间上.

§ 5 Banach空间上的共轭算子, 弱收敛

一、Banach 空间上的共轭算子

共轭算子在线性算子理论、谱理论中扮演着十分重要的角色.

在 Hilbert 空间 H 中, 设 A 是一个从 H 到 H 的有界线性算子, A 的共轭算子 A^* $y \in H \mapsto A^*y$ 由下式定义:

$$(Ax, y) = (x, A^*y), \quad \forall x, y \in H. \quad (5.5.1)$$

我们希望把 Hilbert 空间中共轭算子这一概念推广到一般的 Banach 空间上.

考虑 A 是从 Banach 空间 X_1 到 X_2 的线性算子,

§ 5 Banach空间上的共轭算子, 弱收敛

一、Banach 空间上的共轭算子

共轭算子在线性算子理论、谱理论中扮演着十分重要的角色.

在 Hilbert 空间 H 中, 设 A 是一个从 H 到 H 的有界线性算子, A 的共轭算子 A^* $y \in H \mapsto A^*y$ 由下式定义:

$$(Ax, y) = (x, A^*y), \quad \forall x, y \in H. \quad (5.5.1)$$

我们希望把 Hilbert 空间中共轭算子这一概念推广到一般的 Banach 空间上.

考虑 A 是从 Banach 空间 X_1 到 X_2 的线性算子,

如果 X_1 和 X_2 都是 Hilbert 空间, $Ax \in X_2$,

§ 5 Banach空间上的共轭算子, 弱收敛

一、Banach 空间上的共轭算子

共轭算子在线性算子理论、谱理论中扮演着十分重要的角色.

在 Hilbert 空间 H 中, 设 A 是一个从 H 到 H 的有界线性算子, A 的共轭算子 A^* $y \in H \mapsto A^*y$ 由下式定义:

$$(Ax, y) = (x, A^*y), \quad \forall x, y \in H. \quad (5.5.1)$$

我们希望把 Hilbert 空间中共轭算子这一概念推广到一般的 Banach 空间上.

考虑 A 是从 Banach 空间 X_1 到 X_2 的线性算子,

如果 X_1 和 X_2 都是 Hilbert 空间, $Ax \in X_2$,

对于固定的 y , 由 Riesz 表示定理, (Ax, y) 是 X_2 上的有界线性泛函,

§ 5 Banach空间上的共轭算子, 弱收敛

一、Banach 空间上的共轭算子

共轭算子在线性算子理论、谱理论中扮演着十分重要的角色.

在 Hilbert 空间 H 中, 设 A 是一个从 H 到 H 的有界线性算子, A 的共轭算子 A^* $y \in H \mapsto A^*y$ 由下式定义:

$$(Ax, y) = (x, A^*y), \quad \forall x, y \in H. \quad (5.5.1)$$

我们希望把 Hilbert 空间中共轭算子这一概念推广到一般的 Banach 空间上.

考虑 A 是从 Banach 空间 X_1 到 X_2 的线性算子,

如果 X_1 和 X_2 都是 Hilbert 空间, $Ax \in X_2$,

对于固定的 y , 由 Riesz 表示定理, (Ax, y) 是 X_2 上的有界线性泛函,

而 A^*y 通过 (x, A^*y) 表示了 X_1 的一个有界线性泛函.

也就是说, A 是从空间 X_1 到 X_2 的线性算子 $A: x \in X_1 \mapsto X_2$, 而共轭算子把 X_2 上的一个有界线性泛函映射成 X_1 的一个有界线性泛函,

也就是说, A 是从空间 X_1 到 X_2 的线性算子 $A: x \in X_1 \mapsto X_2$, 而共轭算子把 X_2 上的一个有界线性泛函映射成 X_1 的一个有界线性泛函,
即: A^* 是从 X_2^* 到 X_1^* 的一个映射, $A^*: y \in X_2^* \mapsto X_1^*$. 于是我们可以给出 Banach 空间上共轭算子的定义:

也就是说, A 是从空间 X_1 到 X_2 的线性算子 $A: x \in X_1 \mapsto X_2$, 而共轭算子把 X_2 上的一个有界线性泛函映射成 X_1 的一个有界线性泛函,

即: A^* 是从 X_2^* 到 X_1^* 的一个映射, $A^*: y \in X_2^* \mapsto X_1^*$. 于是我们可以给出 Banach 空间上共轭算子的定义:

定义 5.5.1 设 X_1, X_2 是 Banach 空间, $T \in \mathcal{B}(X_1, X_2)$, 对于 $f \in X_2^*$, 令

$$(T'f)(x) = f(Tx), \forall x \in X_1, \quad (5.5.2)$$

称 T' 是 T 的 Banach 共轭算子.

也就是说, A 是从空间 X_1 到 X_2 的线性算子 $A: x \in X_1 \mapsto X_2$, 而共轭算子把 X_2 上的一个有界线性泛函映射成 X_1 的一个有界线性泛函,

即: A^* 是从 X_2^* 到 X_1^* 的一个映射, $A^*: y \in X_2^* \mapsto X_1^*$. 于是我们可以给出 Banach 空间上共轭算子的定义:

定义 5.5.1 设 X_1, X_2 是 Banach 空间, $T \in \mathcal{B}(X_1, X_2)$, 对于 $f \in X_2^*$, 令

$$(T'f)(x) = f(Tx), \forall x \in X_1, \quad (5.5.2)$$

称 T' 是 T 的 Banach 共轭算子.

注1 T' 是从 X_2^* 到 X_1^* 的线性算子.

也就是说, A 是从空间 X_1 到 X_2 的线性算子 $A: x \in X_1 \mapsto X_2$, 而共轭算子把 X_2 上的一个有界线性泛函映射成 X_1 的一个有界线性泛函,

即: A^* 是从 X_2^* 到 X_1^* 的一个映射, $A^*: y \in X_2^* \mapsto X_1^*$. 于是我们可以给出 Banach 空间上共轭算子的定义:

定义 5.5.1 设 X_1, X_2 是 Banach 空间, $T \in \mathcal{B}(X_1, X_2)$, 对于 $f \in X_2^*$, 令

$$(T'f)(x) = f(Tx), \forall x \in X_1, \quad (5.5.2)$$

称 T' 是 T 的 Banach 共轭算子.

注1 T' 是从 X_2^* 到 X_1^* 的线性算子.

注2 在 Hilbert 空间, 线性泛函 $f \leftrightarrow y$, $f(Tx)$ 即是 (Tx, y) , $(T'f)(x)$ 即是 $(x, T'y)$. 上述定义成为: $(Tx, y) = (x, T^*y)$.

也就是说, A 是从空间 X_1 到 X_2 的线性算子 $A: x \in X_1 \mapsto X_2$, 而共轭算子把 X_2 上的一个有界线性泛函映射成 X_1 的一个有界线性泛函,

即: A^* 是从 X_2^* 到 X_1^* 的一个映射, $A^*: y \in X_2^* \mapsto X_1^*$. 于是我们可以给出 Banach 空间上共轭算子的定义:

定义 5.5.1 设 X_1, X_2 是 Banach 空间, $T \in \mathcal{B}(X_1, X_2)$, 对于 $f \in X_2^*$, 令

$$(T'f)(x) = f(Tx), \forall x \in X_1, \quad (5.5.2)$$

称 T' 是 T 的 Banach 共轭算子.

注1 T' 是从 X_2^* 到 X_1^* 的线性算子.

注2 在 Hilbert 空间, 线性泛函 $f \leftrightarrow y$, $f(Tx)$ 即是 (Tx, y) , $(T'f)(x)$ 即是 $(x, T'y)$. 上述定义成为: $(Tx, y) = (x, T^*y)$.

定理 5.5.2 T' 是有界线性算子 T 的 Banach 共轭算子, 则

也就是说, A 是从空间 X_1 到 X_2 的线性算子 $A: x \in X_1 \mapsto X_2$, 而共轭算子把 X_2 上的一个有界线性泛函映射成 X_1 的一个有界线性泛函,

即: A^* 是从 X_2^* 到 X_1^* 的一个映射, $A^*: y \in X_2^* \mapsto X_1^*$. 于是我们可以给出 Banach 空间上共轭算子的定义:

定义 5.5.1 设 X_1, X_2 是 Banach 空间, $T \in \mathcal{B}(X_1, X_2)$, 对于 $f \in X_2^*$, 令

$$(T'f)(x) = f(Tx), \forall x \in X_1, \quad (5.5.2)$$

称 T' 是 T 的 Banach 共轭算子.

注1 T' 是从 X_2^* 到 X_1^* 的线性算子.

注2 在 Hilbert 空间, 线性泛函 $f \leftrightarrow y, f(Tx)$ 即是 $(Tx, y), (T'f)(x)$ 即是 $(x, T'y)$. 上述定义成为: $(Tx, y) = (x, T^*y)$.

定理 5.5.2 T' 是有界线性算子 T 的 Banach 共轭算子, 则

(1) T' 是有界线性算子, 并且 $\|T'\| = \|T\|$;

也就是说, A 是从空间 X_1 到 X_2 的线性算子 $A: x \in X_1 \mapsto X_2$, 而共轭算子把 X_2 上的一个有界线性泛函映射成 X_1 的一个有界线性泛函,

即: A^* 是从 X_2^* 到 X_1^* 的一个映射, $A^*: y \in X_2^* \mapsto X_1^*$. 于是我们可以给出 Banach 空间上共轭算子的定义:

定义 5.5.1 设 X_1, X_2 是 Banach 空间, $T \in \mathcal{B}(X_1, X_2)$, 对于 $f \in X_2^*$, 令

$$(T'f)(x) = f(Tx), \forall x \in X_1, \quad (5.5.2)$$

称 T' 是 T 的 Banach 共轭算子.

注1 T' 是从 X_2^* 到 X_1^* 的线性算子.

注2 在 Hilbert 空间, 线性泛函 $f \leftrightarrow y$, $f(Tx)$ 即是 (Tx, y) , $(T'f)(x)$ 即是 $(x, T'y)$. 上述定义成为: $(Tx, y) = (x, T^*y)$.

定理 5.5.2 T' 是有界线性算子 T 的 Banach 共轭算子, 则

(1) T' 是有界线性算子, 并且 $\|T'\| = \|T\|$;

(2) $(T_1 + T_2)' = T_1' + T_2'$;

也就是说, A 是从空间 X_1 到 X_2 的线性算子 $A: x \in X_1 \mapsto X_2$, 而共轭算子把 X_2 上的一个有界线性泛函映射成 X_1 的一个有界线性泛函,

即: A^* 是从 X_2^* 到 X_1^* 的一个映射, $A^*: y \in X_2^* \mapsto X_1^*$. 于是我们可以给出 Banach 空间上共轭算子的定义:

定义 5.5.1 设 X_1, X_2 是 Banach 空间, $T \in \mathcal{B}(X_1, X_2)$, 对于 $f \in X_2^*$, 令

$$(T'f)(x) = f(Tx), \forall x \in X_1, \quad (5.5.2)$$

称 T' 是 T 的 Banach 共轭算子.

注1 T' 是从 X_2^* 到 X_1^* 的线性算子.

注2 在 Hilbert 空间, 线性泛函 $f \leftrightarrow y$, $f(Tx)$ 即是 (Tx, y) , $(T'f)(x)$ 即是 $(x, T'y)$. 上述定义成为: $(Tx, y) = (x, T^*y)$.

定理 5.5.2 T' 是有界线性算子 T 的 Banach 共轭算子, 则

(1) T' 是有界线性算子, 并且 $\|T'\| = \|T\|$;

(2) $(T_1 + T_2)' = T_1' + T_2'$;

(3) $(T_1 T_2)' = T_2' T_1'$;

也就是说, A 是从空间 X_1 到 X_2 的线性算子 $A: x \in X_1 \mapsto X_2$, 而共轭算子把 X_2 上的一个有界线性泛函映射成 X_1 的一个有界线性泛函,

即: A^* 是从 X_2^* 到 X_1^* 的一个映射, $A^*: y \in X_2^* \mapsto X_1^*$. 于是我们可以给出 Banach 空间上共轭算子的定义:

定义 5.5.1 设 X_1, X_2 是 Banach 空间, $T \in \mathcal{B}(X_1, X_2)$, 对于 $f \in X_2^*$, 令

$$(T'f)(x) = f(Tx), \forall x \in X_1, \quad (5.5.2)$$

称 T' 是 T 的 Banach 共轭算子.

注1 T' 是从 X_2^* 到 X_1^* 的线性算子.

注2 在 Hilbert 空间, 线性泛函 $f \leftrightarrow y$, $f(Tx)$ 即是 (Tx, y) , $(T'f)(x)$ 即是 $(x, T'y)$. 上述定义成为: $(Tx, y) = (x, T^*y)$.

定理 5.5.2 T' 是有界线性算子 T 的 Banach 共轭算子, 则

(1) T' 是有界线性算子, 并且 $\|T'\| = \|T\|$;

(2) $(T_1 + T_2)' = T_1' + T_2'$;

(3) $(T_1 T_2)' = T_2' T_1'$;

(4) 对于 $\alpha \in K$, $(\alpha T)' = \alpha T'$;

也就是说, A 是从空间 X_1 到 X_2 的线性算子 $A: x \in X_1 \mapsto X_2$, 而共轭算子把 X_2 上的一个有界线性泛函映射成 X_1 的一个有界线性泛函,

即: A^* 是从 X_2^* 到 X_1^* 的一个映射, $A^*: y \in X_2^* \mapsto X_1^*$. 于是我们可以给出 Banach 空间上共轭算子的定义:

定义 5.5.1 设 X_1, X_2 是 Banach 空间, $T \in \mathcal{B}(X_1, X_2)$, 对于 $f \in X_2^*$, 令

$$(T'f)(x) = f(Tx), \forall x \in X_1, \quad (5.5.2)$$

称 T' 是 T 的 Banach 共轭算子.

注1 T' 是从 X_2^* 到 X_1^* 的线性算子.

注2 在 Hilbert 空间, 线性泛函 $f \leftrightarrow y$, $f(Tx)$ 即是 (Tx, y) , $(T'f)(x)$ 即是 $(x, T'y)$. 上述定义成为: $(Tx, y) = (x, T^*y)$.

定理 5.5.2 T' 是有界线性算子 T 的 Banach 共轭算子, 则

(1) T' 是有界线性算子, 并且 $\|T'\| = \|T\|$;

(2) $(T_1 + T_2)' = T_1' + T_2'$;

(3) $(T_1 T_2)' = T_2' T_1'$;

(4) 对于 $\alpha \in K$, $(\alpha T)' = \alpha T'$;

(5) 若 T 有有界的逆算子, 则 T' 也有有界的逆算子且

$$(T')^{-1} = (T^{-1})'.$$

(4) 对于 $\alpha \in K$, $(\alpha T)' = \alpha T'$;

(5) 若 T 有有界的逆算子, 则 T' 也有有界的逆算子且

$$(T')^{-1} = (T^{-1})'.$$

证明 显然 T' 是线性算子, 由于

$$\begin{aligned}
 |(T'f)(x)| &= |f(Tx)| \leq \|f\| \|Tx\| \\
 &\leq \|f\| \|T\| \|x\| \quad (\forall f \in X_1^*, x \in X),
 \end{aligned}$$

(4) 对于 $\alpha \in K$, $(\alpha T)' = \alpha T'$;

(5) 若 T 有有界的逆算子, 则 T' 也有有界的逆算子且

$$(T')^{-1} = (T^{-1})'.$$

证明 显然 T' 是线性算子, 由于

$$\begin{aligned}
 |(T'f)(x)| &= |f(Tx)| \leq \|f\| \|Tx\| \\
 &\leq \|f\| \|T\| \|x\| \quad (\forall f \in X_1^*, x \in X),
 \end{aligned}$$

因此

$$\|T'f\| \leq \|T\| \|f\| \quad (f \in X_1^*),$$

(4) 对于 $\alpha \in K$, $(\alpha T)' = \alpha T'$;

(5) 若 T 有有界的逆算子, 则 T' 也有有界的逆算子且

$$(T')^{-1} = (T^{-1})'.$$

证明 显然 T' 是线性算子, 由于

$$\begin{aligned} |(T'f)(x)| &= |f(Tx)| \leq \|f\| \|Tx\| \\ &\leq \|f\| \|T\| \|x\| \quad (\forall f \in X_1^*, x \in X), \end{aligned}$$

因此

$$\|T'f\| \leq \|T\| \|f\| \quad (f \in X_1^*),$$

即 T 是有界线性算子并且 $\|T'\| \leq \|T\|$.

(4) 对于 $\alpha \in K$, $(\alpha T)' = \alpha T'$;

(5) 若 T 有有界的逆算子, 则 T' 也有有界的逆算子且

$$(T')^{-1} = (T^{-1})'.$$

证明 显然 T' 是线性算子, 由于

$$\begin{aligned} |(T'f)(x)| &= |f(Tx)| \leq \|f\| \|Tx\| \\ &\leq \|f\| \|T\| \|x\| \quad (\forall f \in X_1^*, x \in X), \end{aligned}$$

因此

$$\|T'f\| \leq \|T\| \|f\| \quad (f \in X_1^*),$$

即 T 是有界线性算子并且 $\|T'\| \leq \|T\|$.

另外, 如果 $T \neq 0$, 根据 *Hahn - Banach* 定理, 对于 $\forall Tx \neq 0$, 存在 $f_0 \in X_2^*$, 使得

$$\|f_0\| = 1, f_0(Tx) = \|Tx\|.$$

(4) 对于 $\alpha \in K$, $(\alpha T)' = \alpha T'$;

(5) 若 T 有有界的逆算子, 则 T' 也有有界的逆算子且

$$(T')^{-1} = (T^{-1})'.$$

证明 显然 T' 是线性算子, 由于

$$\begin{aligned} |(T'f)(x)| &= |f(Tx)| \leq \|f\| \|Tx\| \\ &\leq \|f\| \|T\| \|x\| \quad (\forall f \in X_1^*, x \in X), \end{aligned}$$

因此

$$\|T'f\| \leq \|T\| \|f\| \quad (f \in X_1^*),$$

即 T 是有界线性算子并且 $\|T'\| \leq \|T\|$.

另外, 如果 $T \neq 0$, 根据 *Hahn - Banach* 定理, 对于 $\forall Tx \neq 0$, 存在 $f_0 \in X_2^*$, 使得

$$\|f_0\| = 1, f_0(Tx) = \|Tx\|.$$

所以

$$\|Tx\| = \|f_0(Tx)\| = |(T'f_0)(x)| \leq \|T'f_0\| \|x\| \leq \|T'\| \|f_0\| \|x\| = \|T'\| \|x\|.$$

故 $\|T\| = \|T'\|$.

故 $\|T\| = \|T'\|$.

(2)–(4)是显然的.

故 $\|T\| = \|T'\|$.

(2)–(4) 是显然的.

(5) 由于 $T^{-1} \in \mathcal{B}(X_1, X)$, 因此 $(T^{-1})' \in \mathcal{B}(X^*, X_1^*)$.

故 $\|T\| = \|T'\|$.

(2)–(4)是显然的.

(5)由于 $T^{-1} \in \mathcal{B}(X_1, X)$, 因此 $(T^{-1})' \in \mathcal{B}(X^*, X_1^*)$.

对于 $x \in X$, $f \in X^*$, 由定义

$$(T'(T^{-1})'f)(x) = ((T^{-1})'f)(Tx) = f(T^{-1}Tx) = f(x),$$

故 $\|T\| = \|T'\|$.

(2)–(4) 是显然的.

(5) 由于 $T^{-1} \in \mathcal{B}(X_1, X)$, 因此 $(T^{-1})' \in \mathcal{B}(X^*, X_1^*)$.

对于 $x \in X$, $f \in X^*$, 由定义

$$(T'(T^{-1})'f)(x) = ((T^{-1})'f)(Tx) = f(T^{-1}Tx) = f(x),$$

所以 $T'(T^{-1})'f = f$, 即 $T'(T^{-1})' = I_X$.

故 $\|T\| = \|T'\|$.

(2)–(4)是显然的.

(5)由于 $T^{-1} \in \mathcal{B}(X_1, X)$, 因此 $(T^{-1})' \in \mathcal{B}(X^*, X_1^*)$.

对于 $x \in X$, $f \in X^*$, 由定义

$$(T'(T^{-1})'f)(x) = ((T^{-1})'f)(Tx) = f(T^{-1}Tx) = f(x),$$

所以 $T'(T^{-1})'f = f$, 即 $T'(T^{-1})' = I_X$.

同样可证 $(T^{-1})'T' = I_{X_1^*}$, 即 $(T')^{-1} = (T^{-1})'$.

故 $\|T\| = \|T'\|$.

(2)–(4)是显然的.

(5)由于 $T^{-1} \in \mathcal{B}(X_1, X)$, 因此 $(T^{-1})' \in \mathcal{B}(X^*, X_1^*)$.

对于 $x \in X$, $f \in X^*$, 由定义

$$(T'(T^{-1})'f)(x) = ((T^{-1})'f)(Tx) = f(T^{-1}Tx) = f(x),$$

所以 $T'(T^{-1})'f = f$, 即 $T'(T^{-1})' = I_X$.

同样可证 $(T^{-1})'T' = I_{X_1^*}$, 即 $(T')^{-1} = (T^{-1})'$.

注 Banach 空间上共轭算子的性质(4)和 Hilbert 空间上共轭算子的性质(定理5.3.3 (4))有差别, 这里是 $(\alpha T)' = \alpha T'$, 在 Hilbert 空间上共轭算子满足的是 $(\alpha A)^* = \bar{\alpha} A^*$ (共轭齐次).

故 $\|T\| = \|T'\|$.

(2)–(4)是显然的.

(5)由于 $T^{-1} \in \mathcal{B}(X_1, X)$, 因此 $(T^{-1})' \in \mathcal{B}(X^*, X_1^*)$.

对于 $x \in X, f \in X^*$, 由定义

$$(T'(T^{-1})'f)(x) = ((T^{-1})'f)(Tx) = f(T^{-1}Tx) = f(x),$$

所以 $T'(T^{-1})'f = f$, 即 $T'(T^{-1})' = I_X$.

同样可证 $(T^{-1})'T' = I_{X_1^*}$, 即 $(T')^{-1} = (T^{-1})'$.

注 Banach 空间上共轭算子的性质(4)和 Hilbert 空间上共轭算子的性质(定理5.3.3 (4))有差别, 这里是 $(\alpha T)' = \alpha T'$, 在 Hilbert 空间上共轭算子满足的是 $(\alpha A)^* = \bar{\alpha} A^*$ (共轭齐次).

下面我们考虑 Banach 共轭算子和 Hilbert 空间上共轭算子 这两种共轭算子之间的关系.

故 $\|T\| = \|T'\|$.

(2)–(4)是显然的.

(5)由于 $T^{-1} \in \mathcal{B}(X_1, X)$, 因此 $(T^{-1})' \in \mathcal{B}(X^*, X_1^*)$.

对于 $x \in X, f \in X^*$, 由定义

$$(T'(T^{-1})'f)(x) = ((T^{-1})'f)(Tx) = f(T^{-1}Tx) = f(x),$$

所以 $T'(T^{-1})'f = f$, 即 $T'(T^{-1})' = I_X$.

同样可证 $(T^{-1})'T' = I_{X_1^*}$, 即 $(T')^{-1} = (T^{-1})'$.

注 Banach 空间上共轭算子的性质(4)和 Hilbert 空间上共轭算子的性质(定理5.3.3 (4))有差别, 这里是 $(\alpha T)' = \alpha T'$, 在 Hilbert 空间上共轭算子满足的是 $(\alpha A)^* = \bar{\alpha} A^*$ (共轭齐次).

下面我们考虑 Banach 共轭算子和 Hilbert 空间上共轭算子 这两种共轭算子之间的关系.

故 $\|T\| = \|T'\|$.

(2)–(4)是显然的.

(5)由于 $T^{-1} \in \mathcal{B}(X_1, X)$, 因此 $(T^{-1})' \in \mathcal{B}(X^*, X_1^*)$.

对于 $x \in X, f \in X^*$, 由定义

$$(T'(T^{-1})'f)(x) = ((T^{-1})'f)(Tx) = f(T^{-1}Tx) = f(x),$$

所以 $T'(T^{-1})'f = f$, 即 $T'(T^{-1})' = I_X$.

同样可证 $(T^{-1})'T' = I_{X_1^*}$, 即 $(T')^{-1} = (T^{-1})'$.

注 Banach 空间上共轭算子的性质(4)和 Hilbert 空间上共轭算子的性质(定理5.3.3 (4))有差别, 这里是 $(\alpha T)' = \alpha T'$, 在 Hilbert 空间上共轭算子满足的是 $(\alpha A)^* = \bar{\alpha} A^*$ (共轭齐次).

下面我们考虑 Banach 共轭算子和 Hilbert 空间上共轭算子 这两种共轭算子之间的关系.

由 Riesz 定理的 注3, H^* 和 H 在共轭同构的意义下看成是等同的, τ 是从 H^* 到 H 映射, $\tau(f) = y_f, f(x) = (x, y_f)$.

反之, 对于任意的

$$y \in H, f_y(x) = (x, y),$$

反之, 对于任意的

$$y \in H, f_y(x) = (x, y),$$

即 $\tau^{-1}(y) = f_y$ 是 H 上的有界线性泛函.

反之, 对于任意的

$$y \in H, f_y(x) = (x, y),$$

即 $\tau^{-1}(y) = f_y$ 是 H 上的有界线性泛函.

在 (5.5.1) 中, $A'(f_y)$ 是 H 上的有界线性泛函,

反之, 对于任意的

$$y \in H, f_y(x) = (x, y),$$

即 $\tau^{-1}(y) = f_y$ 是 H 上的有界线性泛函.

在 (5.5.1) 中, $A'(f_y)$ 是 H 上的有界线性泛函,

由 Riesz 表示定理, 存在 $z \in H$, 使得

$$(A'(f_y))(x) = (x, z),$$

反之, 对于任意的

$$y \in H, f_y(x) = (x, y),$$

即 $\tau^{-1}(y) = f_y$ 是 H 上的有界线性泛函.

在 (5.5.1) 中, $A'(f_y)$ 是 H 上的有界线性泛函,

由 Riesz 表示定理, 存在 $z \in H$, 使得

$$(A'(f_y))(x) = (x, z),$$

即

$$A'(f_y) = f_z.$$

反之, 对于任意的

$$y \in H, f_y(x) = (x, y),$$

即 $\tau^{-1}(y) = f_y$ 是 H 上的有界线性泛函.

在 (5.5.1) 中, $A'(f_y)$ 是 H 上的有界线性泛函,

由 Riesz 表示定理, 存在 $z \in H$, 使得

$$(A'(f_y))(x) = (x, z),$$

即

$$A'(f_y) = f_z.$$

根据定义 5.5.1,

$$f_z(x) = (A'(f_y))(x) = f_y(Ax),$$

即

$$(x, z) = (Ax, y) = (x, \tau^{-1} A' \tau y). \quad (5.5.3)$$

反之, 对于任意的

$$y \in H, f_y(x) = (x, y),$$

即 $\tau^{-1}(y) = f_y$ 是 H 上的有界线性泛函.

在 (5.5.1) 中, $A'(f_y)$ 是 H 上的有界线性泛函,

由 Riesz 表示定理, 存在 $z \in H$, 使得

$$(A'(f_y))(x) = (x, z),$$

即

$$A'(f_y) = f_z.$$

根据定义 5.5.1,

$$f_z(x) = (A'(f_y))(x) = f_y(Ax),$$

即

$$(x, z) = (Ax, y) = (x, \tau A' \tau^{-1} y). \quad (5.5.3)$$

因此, 对于 Hilbert 空间由 (5.5.1) 定义的共轭算子 $A^* = \tau A' \tau^{-1}$.

以后对于 Hilbert 空间中的有界线性算子 A 的共轭算子, 均指由定义 5.3.2 定义的算子 A^* ,

以后对于 Hilbert 空间中的有界线性算子 A 的共轭算子, 均指由定义 5.3.2 定义的算子 A^* ,

即在 Hilbert 空间 H 中, A 是一个有界线性算子,

以后对于 Hilbert 空间中的有界线性算子 A 的共轭算子, 均指由定义 5.3.2 定义的算子 A^* ,

即在 Hilbert 空间 H 中, A 是一个有界线性算子,

A 的共轭算子 A^* $y \in H \mapsto A^*y$ 由下式定义:

以后对于 Hilbert 空间中的有界线性算子 A 的共轭算子, 均指由定义 5.3.2 定义的算子 A^* ,

即在 Hilbert 空间 H 中, A 是一个有界线性算子,

A 的共轭算子 A^* $y \in H \mapsto A^*y$ 由下式定义:

$$(Ax, y) = (x, A^*y), \quad \forall x, y \in H. \quad (5.5.4)$$

以后对于 Hilbert 空间中的有界线性算子 A 的共轭算子, 均指由定义 5.3.2 定义的算子 A^* ,

即在 Hilbert 空间 H 中, A 是一个有界线性算子,

A 的共轭算子 A^* $y \in H \mapsto A^*y$ 由下式定义:

$$(Ax, y) = (x, A^*y), \quad \forall x, y \in H. \quad (5.5.4)$$

二、自反性

以后对于 Hilbert 空间中的有界线性算子 A 的共轭算子, 均指由定义 5.3.2 定义的算子 A^* ,

即在 Hilbert 空间 H 中, A 是一个有界线性算子,

A 的共轭算子 A^* $y \in H \mapsto A^*y$ 由下式定义:

$$(Ax, y) = (x, A^*y), \quad \forall x, y \in H. \quad (5.5.4)$$

二、自反性

设 X 是一个赋范空间, K 是数域, $X^* = \mathcal{B}(X, K)$ 是它的共轭空间,

以后对于 Hilbert 空间中的有界线性算子 A 的共轭算子, 均指由定义 5.3.2 定义的算子 A^* ,

即在 Hilbert 空间 H 中, A 是一个有界线性算子,

A 的共轭算子 A^* $y \in H \mapsto A^*y$ 由下式定义:

$$(Ax, y) = (x, A^*y), \quad \forall x, y \in H. \quad (5.5.4)$$

二、自反性

设 X 是一个赋范空间, K 是数域, $X^* = \mathcal{B}(X, K)$ 是它的共轭空间,

X^* 是一个 *Banach* 空间, 因此它也有共轭空间, 记 $X^{**} = (X^*)^*$, 称 X^{**} 为 X 的二次共轭空间.

以后对于 Hilbert 空间中的有界线性算子 A 的共轭算子, 均指由定义 5.3.2 定义的算子 A^* ,

即在 Hilbert 空间 H 中, A 是一个有界线性算子,

A 的共轭算子 A^* $y \in H \mapsto A^*y$ 由下式定义:

$$(Ax, y) = (x, A^*y), \quad \forall x, y \in H. \quad (5.5.4)$$

二、自反性

设 X 是一个赋范空间, K 是数域, $X^* = \mathcal{B}(X, K)$ 是它的共轭空间,

X^* 是一个 *Banach* 空间, 因此它也有共轭空间, 记 $X^{**} = (X^*)^*$, 称 X^{**} 为 X 的二次共轭空间.

我们知道 $(L^p)^* = L^q (p > 1, \frac{1}{p} + \frac{1}{q} = 1)$, 且 $(L^q)^* = L^p$, 即 $(L^p)^{**} = L^p$.

以后对于 Hilbert 空间中的有界线性算子 A 的共轭算子, 均指由定义 5.3.2 定义的算子 A^* ,

即在 Hilbert 空间 H 中, A 是一个有界线性算子,

A 的共轭算子 A^* $y \in H \mapsto A^*y$ 由下式定义:

$$(Ax, y) = (x, A^*y), \quad \forall x, y \in H. \quad (5.5.4)$$

二、自反性

设 X 是一个赋范空间, K 是数域, $X^* = \mathcal{B}(X, K)$ 是它的共轭空间,

X^* 是一个 Banach 空间, 因此它也有共轭空间, 记 $X^{**} = (X^*)^*$, 称 X^{**} 为 X 的二次共轭空间.

我们知道 $(L^p)^* = L^q (p > 1, \frac{1}{p} + \frac{1}{q} = 1)$, 且 $(L^q)^* = L^p$, 即 $(L^p)^{**} = L^p$.

下面对于一般的 Banach 空间, 研究 X 与 X^{**} 的关系.

以后对于 Hilbert 空间中的有界线性算子 A 的共轭算子, 均指由定义 5.3.2 定义的算子 A^* ,

即在 Hilbert 空间 H 中, A 是一个有界线性算子,

A 的共轭算子 A^* $y \in H \mapsto A^*y$ 由下式定义:

$$(Ax, y) = (x, A^*y), \quad \forall x, y \in H. \quad (5.5.4)$$

二、自反性

设 X 是一个赋范空间, K 是数域, $X^* = \mathcal{B}(X, K)$ 是它的共轭空间,

X^* 是一个 Banach 空间, 因此它也有共轭空间, 记 $X^{**} = (X^*)^*$, 称 X^{**} 为 X 的二次共轭空间.

我们知道 $(L^p)^* = L^q (p > 1, \frac{1}{p} + \frac{1}{q} = 1)$, 且 $(L^q)^* = L^p$, 即 $(L^p)^{**} = L^p$.

下面对于一般的 Banach 空间, 研究 X 与 X^{**} 的关系.

设 $x \in X$, $f \in X^*$, 如果把 x 固定, f 取遍 X^* , 这的 $f(x)$ 定义了 X^* 上的一个有界线性泛函.

以后对于 Hilbert 空间中的有界线性算子 A 的共轭算子, 均指由定义 5.3.2 定义的算子 A^* ,

即在 Hilbert 空间 H 中, A 是一个有界线性算子,

A 的共轭算子 A^* $y \in H \mapsto A^*y$ 由下式定义:

$$(Ax, y) = (x, A^*y), \quad \forall x, y \in H. \quad (5.5.4)$$

二、自反性

设 X 是一个赋范空间, K 是数域, $X^* = \mathcal{B}(X, K)$ 是它的共轭空间,

X^* 是一个 Banach 空间, 因此它也有共轭空间, 记 $X^{**} = (X^*)^*$, 称 X^{**} 为 X 的二次共轭空间.

我们知道 $(L^p)^* = L^q (p > 1, \frac{1}{p} + \frac{1}{q} = 1)$, 且 $(L^q)^* = L^p$, 即 $(L^p)^{**} = L^p$.

下面对于一般的 Banach 空间, 研究 X 与 X^{**} 的关系.

设 $x \in X$, $f \in X^*$, 如果把 x 固定, f 取遍 X^* , 这的 $f(x)$ 定义了 X^* 上的一个有界线性泛函.

即对于每一个 $x \in X$, 对应于 X^{**} 中的一个元素 F_x , $F_x(f) = f(x) \quad (f \in X^*)$.

称映射 $F_x : X \rightarrow X^{**}$ 是典型映射.

称映射 $F_x : X \rightarrow X^{**}$ 是典型映射.

可以验证, 对任意的 $x_1, x_2 \in X, a \in K$

$$F_{x_1+x_2} = F_{x_1} + F_{x_2}; F_{\alpha x} = \alpha F_x,$$

称映射 $F_x : X \rightarrow X^{**}$ 是典型映射.

可以验证, 对任意的 $x_1, x_2 \in X, a \in K$

$$F_{x_1+x_2} = F_{x_1} + F_{x_2}; F_{\alpha x} = \alpha F_x,$$

并且对于每一个 $f \in X^*$ 有

$$|F_x(f)| = |f(x)| \leq \|x\| \|f\|,$$

称映射 $F_x : X \rightarrow X^{**}$ 是典型映射.

可以验证, 对任意的 $x_1, x_2 \in X, a \in K$

$$F_{x_1+x_2} = F_{x_1} + F_{x_2}; F_{\alpha x} = \alpha F_x,$$

并且对于每一个 $f \in X^*$ 有

$$|F_x(f)| = |f(x)| \leq \|x\| \|f\|,$$

即 $\|F_x\| \leq \|x\|$.

称映射 $F_x : X \rightarrow X^{**}$ 是典型映射.

可以验证, 对任意的 $x_1, x_2 \in X, a \in K$

$$F_{x_1+x_2} = F_{x_1} + F_{x_2}; F_{\alpha x} = \alpha F_x,$$

并且对于每一个 $f \in X^*$ 有

$$|F_x(f)| = |f(x)| \leq \|x\| \|f\|,$$

即 $\|F_x\| \leq \|x\|$.

另一方面, 由 *Hahn - Banach* 定理, 对于 $x \in X$, 存在 $f_0 \in X^*$, 使得 $\|f_0\| = 1, f_0(x_0) = \|x\|$.

称映射 $F_x : X \rightarrow X^{**}$ 是典型映射.

可以验证, 对任意的 $x_1, x_2 \in X, a \in K$

$$F_{x_1+x_2} = F_{x_1} + F_{x_2}; F_{\alpha x} = \alpha F_x,$$

并且对于每一个 $f \in X^*$ 有

$$|F_x(f)| = |f(x)| \leq \|x\| \|f\|,$$

即 $\|F_x\| \leq \|x\|$.

另一方面, 由 *Hahn - Banach* 定理, 对于 $x \in X$, 存在 $f_0 \in X^*$, 使得 $\|f_0\| = 1, f_0(x) = \|x\|$.

于是 $\|F_x\| \geq |F_x(f_0)| = |f_0(x)| = \|x\|$, 即 $\|F_x\| \geq \|x\|$, 所以 $\|F_x\| = \|x\|$.

称映射 $F_x : X \rightarrow X^{**}$ 是典型映射.

可以验证, 对任意的 $x_1, x_2 \in X, a \in K$

$$F_{x_1+x_2} = F_{x_1} + F_{x_2}; F_{\alpha x} = \alpha F_x,$$

并且对于每一个 $f \in X^*$ 有

$$|F_x(f)| = |f(x)| \leq \|x\| \|f\|,$$

即 $\|F_x\| \leq \|x\|$.

另一方面, 由 *Hahn - Banach* 定理, 对于 $x \in X$, 存在 $f_0 \in X^*$, 使得 $\|f_0\| = 1, f_0(x) = \|x\|$.

于是 $\|F_x\| \geq |F_x(f_0)| = |f_0(x)| = \|x\|$, 即 $\|F_x\| \geq \|x\|$, 所以 $\|F_x\| = \|x\|$.

这样在典型映射下空间 X 与 X^{**} 的一个子空间等距同构, 如果 X 是 *Banach* 空间, 则可以把 X 看成是 X^{**} 的一个闭子间.

称映射 $F_x : X \rightarrow X^{**}$ 是典型映射.

可以验证, 对任意的 $x_1, x_2 \in X, a \in K$

$$F_{x_1+x_2} = F_{x_1} + F_{x_2}; F_{\alpha x} = \alpha F_x,$$

并且对于每一个 $f \in X^*$ 有

$$|F_x(f)| = |f(x)| \leq \|x\| \|f\|,$$

即 $\|F_x\| \leq \|x\|$.

另一方面, 由 *Hahn - Banach* 定理, 对于 $x \in X$, 存在 $f_0 \in X^*$, 使得 $\|f_0\| = 1, f_0(x) = \|x\|$.

于是 $\|F_x\| \geq |F_x(f_0)| = |f_0(x)| = \|x\|$, 即 $\|F_x\| \geq \|x\|$, 所以 $\|F_x\| = \|x\|$.

这样在典型映射下空间 X 与 X^{**} 的一个子空间等距同构, 如果 X 是 *Banach* 空间, 则可以把 X 看成是 X^{**} 的一个闭子间.

一般地, 在典型映射下, $X \neq X^{**}$, 如果 $X = X^{**}$, 则称空间 X 是自反的, 在典型映射下 X 与 X^{**} 等距同构. 但在 X 与 X^{**} 之间存在等距同构映射, X 不一定是自反的.

定理 5.5.3 R^n 是自反的.

定理 5.5.3 R^n 是自反的.

定理 5.5.4 $L^p(1 < p < \infty)$ 是自反的; $l^p(1 < p < \infty)$ 是自反的,
证明留给读者.

定理 5.5.3 R^n 是自反的.

定理 5.5.4 $L^p(1 < p < \infty)$ 是自反的; $l^p(1 < p < \infty)$ 是自反的,

证明留给读者.

注 L^1 不是自反的. 事实上 $L^1[0, 1]$ 不是任何 *Banach* 空间的共轭空间, 即不存在 *Banach* 空间 X , 使得 $L^1[0, 1]$ 与 X^* 等距同构.

定理 5.5.3 R^n 是自反的.

定理 5.5.4 $L^p(1 < p < \infty)$ 是自反的; $l^p(1 < p < \infty)$ 是自反的,

证明留给读者.

注 L^1 不是自反的. 事实上 $L^1[0, 1]$ 不是任何 *Banach* 空间的共轭空间, 即不存在 *Banach* 空间 X , 使得 $L^1[0, 1]$ 与 X^* 等距同构.

定理 5.5.5 $C[a, b]$ 不是自反的.

定理 5.5.3 R^n 是自反的.

定理 5.5.4 $L^p(1 < p < \infty)$ 是自反的; $l^p(1 < p < \infty)$ 是自反的,

证明留给读者.

注 L^1 不是自反的. 事实上 $L^1[0, 1]$ 不是任何 *Banach* 空间的共轭空间, 即不存在 *Banach* 空间 X , 使得 $L^1[0, 1]$ 与 X^* 等距同构.

定理 5.5.5 $C[a, b]$ 不是自反的.

证明 假设 $C[a, b]$ 自反, 则对于有界变差函数空间 $V[a, b]$ 上的任一个有界线性泛函, 必存在 $x \in C[a, b]$, 使得它具有的 $F_x(f) = f(x)$ 形式, 由定理 5.2.3

定理 5.5.3 R^n 是自反的.

定理 5.5.4 $L^p(1 < p < \infty)$ 是自反的; $l^p(1 < p < \infty)$ 是自反的,

证明留给读者.

注 L^1 不是自反的. 事实上 $L^1[0, 1]$ 不是任何 *Banach* 空间的共轭空间, 即不存在 *Banach* 空间 X , 使得 $L^1[0, 1]$ 与 X^* 等距同构.

定理 5.5.5 $C[a, b]$ 不是自反的.

证明 假设 $C[a, b]$ 自反, 则对于有界变差函数空间 $V[a, b]$ 上的任一个有界线性泛函, 必存在 $x \in C[a, b]$, 使得它具有的 $F_x(f) = \int_a^b f(t) dx(t)$ 形式, 由定理 5.2.3

$$F_x(f) = \int_a^b f(t) dx(t).$$

定理 5.5.3 R^n 是自反的.

定理 5.5.4 $L^p(1 < p < \infty)$ 是自反的; $l^p(1 < p < \infty)$ 是自反的,

证明留给读者.

注 L^1 不是自反的. 事实上 $L^1[0, 1]$ 不是任何 *Banach* 空间的共轭空间, 即不存在 *Banach* 空间 X , 使得 $L^1[0, 1]$ 与 X^* 等距同构.

定理 5.5.5 $C[a, b]$ 不是自反的.

证明 假设 $C[a, b]$ 自反, 则对于有界变差函数空间 $V[a, b]$ 上的任一个有界线性泛函, 必存在 $x \in C[a, b]$, 使得它具有的 $F_x(f) = f(x)$ 形式, 由定理 5.2.3

$$F_x(f) = f(x) = \int_a^b x(t) dv(t).$$

对于每一个 $f \in (C[a, b])^*$, 我们用 $f(t)$ 表示相应的有界变差函数, 考虑泛函

$$F_{x_0}(f) = f(t_0 + 0) - f(t_0 - 0), \quad (5.5.5)$$

显然它是线性的, 并且

$$|F_{x_0}(f)| = |f(t_0 + 0) - f(t_0 - 0)| \leq \bigvee_a^b(f) = \|f\|,$$

显然它是线性的, 并且

$$|F_{x_0}(f)| = |f(t_0 + 0) - f(t_0 - 0)| \leq \bigvee_a^b(f) = \|f\|,$$

即 $F_{x_0}(f)$ 有界且 $\|F_{x_0}\| \leq 1$.

显然它是线性的, 并且

$$|F_{x_0}(f)| = |f(t_0 + 0) - f(t_0 - 0)| \leq \bigvee_a^b(f) = \|f\|,$$

即 $F_{x_0}(f)$ 有界且 $\|F_{x_0}\| \leq 1$.

此外由于 $\|F_{x_0}\|$ 不恒等于 0, 于是存在 $x_0 \in C[a, b]$, 使得

$$F_{x_0}(f) = \int_a^b x_0(t) df(t). \quad (5.5.6)$$

显然它是线性的, 并且

$$|F_{x_0}(f)| = |f(t_0 + 0) - f(t_0 - 0)| \leq \bigvee_a^b(f) = \|f\|,$$

即 $F_{x_0}(f)$ 有界且 $\|F_{x_0}\| \leq 1$.

此外由于 $\|F_{x_0}\|$ 不恒等于 0, 于是存在 $x_0 \in C[a, b]$, 使得

$$F_{x_0}(f) = \int_a^b x_0(t) df(t). \quad (5.5.6)$$

考虑函数

$$f_0(t) = \int_a^t x_0(\tau) d\tau,$$

显然它是线性的, 并且

$$|F_{x_0}(f)| = |f(t_0 + 0) - f(t_0 - 0)| \leq \bigvee_a^b(f) = \|f\|,$$

即 $F_{x_0}(f)$ 有界且 $\|F_{x_0}\| \leq 1$.

此外由于 $\|F_{x_0}\|$ 不恒等于 0, 于是存在 $x_0 \in C[a, b]$, 使得

$$F_{x_0}(f) = \int_a^b x_0(t) df(t). \quad (5.5.6)$$

考虑函数

$$f_0(t) = \int_a^t x_0(\tau) d\tau,$$

$f_0(t)$ 在 $[a, b]$ 上连续, 根据(5.3.2)式, $F_{x_0}(f_0) = 0$,

显然它是线性的, 并且

$$|F_{x_0}(f)| = |f(t_0 + 0) - f(t_0 - 0)| \leq \bigvee_a^b(f) = \|f\|,$$

即 $F_{x_0}(f)$ 有界且 $\|F_{x_0}\| \leq 1$.

此外由于 $\|F_{x_0}\|$ 不恒等于 0, 于是存在 $x_0 \in C[a, b]$, 使得

$$F_{x_0}(f) = \int_a^b x_0(t) df(t). \quad (5.5.6)$$

考虑函数

$$f_0(t) = \int_a^t x_0(\tau) d\tau,$$

$f_0(t)$ 在 $[a, b]$ 上连续, 根据(5.3.2)式, $F_{x_0}(f_0) = 0$,

但是另一方面, $\|F_{x_0}\| \neq 0$, 所以 $x_0 \neq 0$, 且由(5.3.3)式

$$F_{x_0}(f_0) = \int_a^b x_0(t) df_0(t) = \int_a^b x_0^2(t) dt > 0,$$

显然它是线性的, 并且

$$|F_{x_0}(f)| = |f(t_0 + 0) - f(t_0 - 0)| \leq \bigvee_a^b(f) = \|f\|,$$

即 $F_{x_0}(f)$ 有界且 $\|F_{x_0}\| \leq 1$.

此外由于 $\|F_{x_0}\|$ 不恒等于 0, 于是存在 $x_0 \in C[a, b]$, 使得

$$F_{x_0}(f) = \int_a^b x_0(t) df(t). \quad (5.5.6)$$

考虑函数

$$f_0(t) = \int_a^t x_0(\tau) d\tau,$$

$f_0(t)$ 在 $[a, b]$ 上连续, 根据(5.3.2)式, $F_{x_0}(f_0) = 0$,

但是另一方面, $\|F_{x_0}\| \neq 0$, 所以 $x_0 \neq 0$, 且由(5.3.3)式

$$F_{x_0}(f_0) = \int_a^b x_0(t) df_0(t) = \int_a^b x_0^2(t) dt > 0,$$

矛盾. 因此 $C[a, b]$ 不是自反的.

显然它是线性的, 并且

$$|F_{x_0}(f)| = |f(t_0 + 0) - f(t_0 - 0)| \leq \bigvee_a^b(f) = \|f\|,$$

即 $F_{x_0}(f)$ 有界且 $\|F_{x_0}\| \leq 1$.

此外由于 $\|F_{x_0}\|$ 不恒等于 0, 于是存在 $x_0 \in C[a, b]$, 使得

$$F_{x_0}(f) = \int_a^b x_0(t) df(t). \quad (5.5.6)$$

考虑函数

$$f_0(t) = \int_a^t x_0(\tau) d\tau,$$

$f_0(t)$ 在 $[a, b]$ 上连续, 根据(5.3.2)式, $F_{x_0}(f_0) = 0$,

但是另一方面, $\|F_{x_0}\| \neq 0$, 所以 $x_0 \neq 0$, 且由(5.3.3)式

$$F_{x_0}(f_0) = \int_a^b x_0(t) df_0(t) = \int_a^b x_0^2(t) dt > 0,$$

矛盾. 因此 $C[a, b]$ 不是自反的.

三、弱收敛

三、弱收敛

我们可以通过共轭空间来刻画空间本身的性质.

三、弱收敛

我们可以通过共轭空间来刻画空间本身的性质.

在这里, 我们通过共轭空间来研究空间中 的另一种收敛方式.

三、弱收敛

我们可以通过共轭空间来刻画空间本身的性质.

在这里, 我们通过共轭空间来研究空间中 的另一种收敛方式.

定理 5.5.6 设 X 是赋范空间, $x_0, x_n \in X (n = 1, 2, \cdots)$. 如果对于任意的 $f \in X^*$, 有 $f(x_n) \rightarrow f(x_0) (n \rightarrow \infty)$, 则称 $\{x_n\}$ 弱收敛到 x_0 .

三、弱收敛

我们可以通过共轭空间来刻画空间本身的性质.

在这里, 我们通过共轭空间来研究空间中 的另一种收敛方式.

定理 5.5.6 设 X 是赋范空间, $x_0, x_n \in X (n = 1, 2, \cdots)$. 如果对于任意的 $f \in X^*$, 有 $f(x_n) \rightarrow f(x_0) (n \rightarrow \infty)$, 则称 $\{x_n\}$ 弱收敛到 x_0 .

记为 $x_n \xrightarrow{w} x_0 (n \rightarrow \infty)$, 称 x_0 为 $\{x_n\}$ 的弱极限.

三、弱收敛

我们可以通过共轭空间来刻画空间本身的性质.

在这里, 我们通过共轭空间来研究空间中 的另一种收敛方式.

定理 5.5.6 设 X 是赋范空间, $x_0, x_n \in X (n = 1, 2, \cdots)$. 如果对于任意的 $f \in X^*$, 有 $f(x_n) \rightarrow f(x_0) (n \rightarrow \infty)$, 则称 $\{x_n\}$ 弱收敛到 x_0 .

记为 $x_n \xrightarrow{w} x_0 (n \rightarrow \infty)$, 称 x_0 为 $\{x_n\}$ 的弱极限.

定理 5.5.7 弱极限的极限是唯一的.

三、弱收敛

我们可以通过共轭空间来刻画空间本身的性质.

在这里, 我们通过共轭空间来研究空间中 的另一种收敛方式.

定理 5.5.6 设 X 是赋范空间, $x_0, x_n \in X (n = 1, 2, \cdots)$. 如果对于任意的 $f \in X^*$, 有 $f(x_n) \rightarrow f(x_0) (n \rightarrow \infty)$, 则称 $\{x_n\}$ 弱收敛到 x_0 .

记为 $x_n \xrightarrow{w} x_0 (n \rightarrow \infty)$, 称 x_0 为 $\{x_n\}$ 的弱极限.

定理 5.5.7 弱极限的极限是唯一的.

证明 事实上, 如果 $x_n \xrightarrow{w} x_0$, 且 $x_n \xrightarrow{w} y_0$,

三、弱收敛

我们可以通过共轭空间来刻画空间本身的性质.

在这里, 我们通过共轭空间来研究空间中 的另一种收敛方式.

定理 5.5.6 设 X 是赋范空间, $x_0, x_n \in X (n = 1, 2, \cdots)$. 如果对于任意的 $f \in X^*$, 有 $f(x_n) \rightarrow f(x_0) (n \rightarrow \infty)$, 则称 $\{x_n\}$ 弱收敛到 x_0 .

记为 $x_n \xrightarrow{w} x_0 (n \rightarrow \infty)$, 称 x_0 为 $\{x_n\}$ 的弱极限.

定理 5.5.7 弱极限的极限是唯一的.

证明 事实上, 如果 $x_n \xrightarrow{w} x_0$, 且 $x_n \xrightarrow{w} y_0$,
则对于任意的 $f \in X^*$, $f(x_n) \rightarrow f(x_0)$ 及 $f(x_n) \rightarrow f(y_0)$,

三、弱收敛

我们可以通过共轭空间来刻画空间本身的性质.

在这里, 我们通过共轭空间来研究空间中 的另一种收敛方式.

定理 5.5.6 设 X 是赋范空间, $x_0, x_n \in X (n = 1, 2, \cdots)$. 如果对于任意的 $f \in X^*$, 有 $f(x_n) \rightarrow f(x_0) (n \rightarrow \infty)$, 则称 $\{x_n\}$ 弱收敛到 x_0 .

记为 $x_n \xrightarrow{w} x_0 (n \rightarrow \infty)$, 称 x_0 为 $\{x_n\}$ 的弱极限.

定理 5.5.7 弱极限的极限是唯一的.

证明 事实上, 如果 $x_n \xrightarrow{w} x_0$, 且 $x_n \xrightarrow{w} y_0$,
 则对于任意的 $f \in X^*$, $f(x_n) \rightarrow f(x_0)$ 及 $f(x_n) \rightarrow f(y_0)$,
 因此 $f(x_0 - y_0) = 0$. 由 *Hahn - Banach* 定理, $x_0 = y_0$.

三、弱收敛

我们可以通过共轭空间来刻画空间本身的性质.

在这里, 我们通过共轭空间来研究空间中 的另一种收敛方式.

定理 5.5.6 设 X 是赋范空间, $x_0, x_n \in X (n = 1, 2, \cdots)$. 如果对于任意的 $f \in X^*$, 有 $f(x_n) \rightarrow f(x_0) (n \rightarrow \infty)$, 则称 $\{x_n\}$ 弱收敛到 x_0 .

记为 $x_n \xrightarrow{w} x_0 (n \rightarrow \infty)$, 称 x_0 为 $\{x_n\}$ 的弱极限.

定理 5.5.7 弱极限的极限是唯一的.

证明 事实上, 如果 $x_n \xrightarrow{w} x_0$, 且 $x_n \xrightarrow{w} y_0$,
 则对于任意的 $f \in X^*$, $f(x_n) \rightarrow f(x_0)$ 及 $f(x_n) \rightarrow f(y_0)$,
 因此 $f(x_0 - y_0) = 0$. 由 *Hahn - Banach* 定理, $x_0 = y_0$.

定理 5.5.8 如果 $\{x_n\}$ 弱收敛, 则 $\{\|x_n\|\}$ 有界.

三、弱收敛

我们可以通过共轭空间来刻画空间本身的性质.

在这里, 我们通过共轭空间来研究空间中 的另一种收敛方式.

定理 5.5.6 设 X 是赋范空间, $x_0, x_n \in X (n = 1, 2, \cdots)$. 如果对于任意的 $f \in X^*$, 有 $f(x_n) \rightarrow f(x_0) (n \rightarrow \infty)$, 则称 $\{x_n\}$ 弱收敛到 x_0 .

记为 $x_n \xrightarrow{w} x_0 (n \rightarrow \infty)$, 称 x_0 为 $\{x_n\}$ 的弱极限.

定理 5.5.7 弱极限的极限是唯一的.

证明 事实上, 如果 $x_n \xrightarrow{w} x_0$, 且 $x_n \xrightarrow{w} y_0$,
 则对于任意的 $f \in X^*$, $f(x_n) \rightarrow f(x_0)$ 及 $f(x_n) \rightarrow f(y_0)$,
 因此 $f(x_0 - y_0) = 0$. 由 *Hahn - Banach* 定理, $x_0 = y_0$.

定理 5.5.8 如果 $\{x_n\}$ 弱收敛, 则 $\{\|x_n\|\}$ 有界.

证明 由于 $\{x_n\}$ 弱收敛, 则对于任意的 $f \in X^*$, $\{f(x_n)\}$ 收敛,

三、弱收敛

我们可以通过共轭空间来刻画空间本身的性质.

在这里, 我们通过共轭空间来研究空间中 的另一种收敛方式.

定理 5.5.6 设 X 是赋范空间, $x_0, x_n \in X (n = 1, 2, \cdots)$. 如果对于任意的 $f \in X^*$, 有 $f(x_n) \rightarrow f(x_0) (n \rightarrow \infty)$, 则称 $\{x_n\}$ 弱收敛到 x_0 .

记为 $x_n \xrightarrow{w} x_0 (n \rightarrow \infty)$, 称 x_0 为 $\{x_n\}$ 的弱极限.

定理 5.5.7 弱极限的极限是唯一的.

证明 事实上, 如果 $x_n \xrightarrow{w} x_0$, 且 $x_n \xrightarrow{w} y_0$,
 则对于任意的 $f \in X^*$, $f(x_n) \rightarrow f(x_0)$ 及 $f(x_n) \rightarrow f(y_0)$,
 因此 $f(x_0 - y_0) = 0$. 由 *Hahn - Banach* 定理, $x_0 = y_0$.

定理 5.5.8 如果 $\{x_n\}$ 弱收敛, 则 $\{\|x_n\|\}$ 有界.

证明 由于 $\{x_n\}$ 弱收敛, 则对于任意的 $f \in X^*$, $\{f(x_n)\}$ 收敛,
 在典型映射下我们把 $x_n (n = 1, 2, \cdots)$ 看成 X^{**} 中的元素, 于是由一致有界原则得 $\{\|x_n\|\}$ 有界.

三、弱收敛

我们可以通过共轭空间来刻画空间本身的性质.

在这里, 我们通过共轭空间来研究空间中 的另一种收敛方式.

定理 5.5.6 设 X 是赋范空间, $x_0, x_n \in X (n = 1, 2, \cdots)$. 如果对于任意的 $f \in X^*$, 有 $f(x_n) \rightarrow f(x_0) (n \rightarrow \infty)$, 则称 $\{x_n\}$ 弱收敛到 x_0 .

记为 $x_n \xrightarrow{w} x_0 (n \rightarrow \infty)$, 称 x_0 为 $\{x_n\}$ 的弱极限.

定理 5.5.7 弱极限的极限是唯一的.

证明 事实上, 如果 $x_n \xrightarrow{w} x_0$, 且 $x_n \xrightarrow{w} y_0$,

则对于任意的 $f \in X^*$, $f(x_n) \rightarrow f(x_0)$ 及 $f(x_n) \rightarrow f(y_0)$,

因此 $f(x_0 - y_0) = 0$. 由 *Hahn - Banach* 定理, $x_0 = y_0$.

定理 5.5.8 如果 $\{x_n\}$ 弱收敛, 则 $\{\|x_n\|\}$ 有界.

证明 由于 $\{x_n\}$ 弱收敛, 则对于任意的 $f \in X^*$, $\{f(x_n)\}$ 收敛,

在典型映射下我们把 $x_n (n = 1, 2, \cdots)$ 看成 X^{**} 中的元素, 于是由一致有界原则得 $\{\|x_n\|\}$ 有界.

注1 如果 $\{x_n\}$ 强收敛到 x_0 , 则 $\{x_n\}$ 必弱收敛到 x_0 , 反之则不然.

因为对于任意的 $f \in X^*$

$$|f(x_n) - f(x_0)| = |f(x_n - x_0)| \leq \|f\| \|x_n - x_0\| (n = 1, 2, \dots).$$

因为对于任意的 $f \in X^*$

$$|f(x_n) - f(x_0)| = |f(x_n - x_0)| \leq \|f\| \|x_n - x_0\| (n = 1, 2, \dots).$$

如果 $\|x_n - x_0\| \rightarrow 0 (n \rightarrow \infty)$, 则对每一个 $f \in X^*$, $f(x_n) \rightarrow f(x_0) (n \rightarrow \infty)$, 即 $x_n \xrightarrow{w} x_0$.

因为对于任意的 $f \in X^*$

$$|f(x_n) - f(x_0)| = |f(x_n - x_0)| \leq \|f\| \|x_n - x_0\| (n = 1, 2, \dots).$$

如果 $\|x_n - x_0\| \rightarrow 0 (n \rightarrow \infty)$, 则对每一个 $f \in X^*$, $f(x_n) \rightarrow f(x_0) (n \rightarrow \infty)$, 即 $x_n \xrightarrow{w} x_0$.

反之, 我们在 l^2 中考虑: 取 $x_n = \{0, \dots, 1, 0, \dots\} \quad (n = 1, 2, \dots)$, 则对每一个 $f \in (l^2)^*$, 存在 $\{\xi_k\} \in l^2$, 使得

$$f(x_n) = \xi_n \rightarrow 0 \quad (n \rightarrow \infty),$$

因为对于任意的 $f \in X^*$

$$|f(x_n) - f(x_0)| = |f(x_n - x_0)| \leq \|f\| \|x_n - x_0\| (n = 1, 2, \dots).$$

如果 $\|x_n - x_0\| \rightarrow 0 (n \rightarrow \infty)$, 则对每一个 $f \in X^*$, $f(x_n) \rightarrow f(x_0) (n \rightarrow \infty)$, 即 $x_n \xrightarrow{w} x_0$.

反之, 我们在 l^2 中考虑: 取 $x_n = \{0, \dots, 1, 0, \dots\} \quad (n = 1, 2, \dots)$, 则对每一个 $f \in (l^2)^*$, 存在 $\{\xi_k\} \in l^2$, 使得

$$f(x_n) = \xi_n \rightarrow 0 \quad (n \rightarrow \infty),$$

即 $\{x_n\}$ 弱收敛到0. 但是当 $m \neq n$ 时, $\|x_n - x_m\| = \sqrt{2}$, $\{x_n\}$ **不强收敛到0.**

因为对于任意的 $f \in X^*$

$$|f(x_n) - f(x_0)| = |f(x_n - x_0)| \leq \|f\| \|x_n - x_0\| (n = 1, 2, \dots).$$

如果 $\|x_n - x_0\| \rightarrow 0 (n \rightarrow \infty)$, 则对每一个 $f \in X^*$, $f(x_n) \rightarrow f(x_0) (n \rightarrow \infty)$, 即 $x_n \xrightarrow{w} x_0$.

反之, 我们在 l^2 中考虑: 取 $x_n = \{0, \dots, 1, 0, \dots\} \quad (n = 1, 2, \dots)$, 则对每一个 $f \in (l^2)^*$, 存在 $\{\xi_k\} \in l^2$, 使得

$$f(x_n) = \xi_n \rightarrow 0 \quad (n \rightarrow \infty),$$

即 $\{x_n\}$ 弱收敛到0. 但是当 $m \neq n$ 时, $\|x_n - x_m\| = \sqrt{2}$, $\{x_n\}$ **不强收敛到0.**

注2 根据 Bessel 不等式(定理**3.4.1**) $\{e_n\}$ 是内积空间 X 中的可数标准正交列, 则对于任意的 $x \in X$, 有

$$\sum_{k=1}^{\infty} |(x, e_k)|^2 \leq \|x\|^2.$$

因为对于任意的 $f \in X^*$

$$|f(x_n) - f(x_0)| = |f(x_n - x_0)| \leq \|f\| \|x_n - x_0\| (n = 1, 2, \dots).$$

如果 $\|x_n - x_0\| \rightarrow 0 (n \rightarrow \infty)$, 则对每一个 $f \in X^*$, $f(x_n) \rightarrow f(x_0) (n \rightarrow \infty)$, 即 $x_n \xrightarrow{w} x_0$.

反之, 我们在 l^2 中考虑: 取 $x_n = \{0, \dots, 1, 0, \dots\} \ (n = 1, 2, \dots)$, 则对每一个 $f \in (l^2)^*$, 存在 $\{\xi_k\} \in l^2$, 使得

$$f(x_n) = \xi_n \rightarrow 0 \ (n \rightarrow \infty),$$

即 $\{x_n\}$ 弱收敛到0. 但是当 $m \neq n$ 时, $\|x_n - x_m\| = \sqrt{2}$, **$\{x_n\}$ 不强收敛到0.**

注2 根据 Bessel 不等式(定理**3.4.1**) $\{e_n\}$ 是内积空间 X 中的可数标准正交列, 则对于任意的 $x \in X$, 有

$$\sum_{k=1}^{\infty} |(x, e_k)|^2 \leq \|x\|^2.$$

由于级数收敛，其一般项要趋近于零，于是对于任意的 $x \in X$ ，我们有 $(x, e_n) = (e_n x) \rightarrow 0 (n \rightarrow \infty)$.

由于级数收敛，其一般项要趋近于零，于是对于任意的 $x \in X$ ，我们有 $(x, e_n) = (e_n x) \rightarrow 0 (n \rightarrow \infty)$.

由 Riesz 表示定理, (e_n, x) 可看作是 X 上的有界线性泛函 $x(e_n)$ ，即对于任何的有界线性泛函 $x(e_n) \rightarrow 0$.

由于级数收敛，其一般项要趋近于零，于是对于任意的 $x \in X$ ，我们有 $(x, e_n) = (e_n, x) \rightarrow 0 (n \rightarrow \infty)$ 。

由 Riesz 表示定理, (e_n, x) 可看作是 X 上的有界线性泛函 $x(e_n)$ ，即对于任何的有界线性泛函 $x(e_n) \rightarrow 0$ 。

这说明内积空间 X 中的可数标准正交列弱收敛到零。

由于级数收敛，其一般项要趋近于零，于是对于任意的 $x \in X$ ，我们有 $(x, e_n) = (e_n, x) \rightarrow 0 (n \rightarrow \infty)$ 。

由 Riesz 表示定理, (e_n, x) 可看作是 X 上的有界线性泛函 $x(e_n)$ ，即对于任何的有界线性泛函 $x(e_n) \rightarrow 0$ 。

这说明内积空间 X 中的可数标准正交列弱收敛到零。

特别的

$$e_0 = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}, e_1 = \frac{1}{\sqrt{\pi}} \cos x, e_2 = \frac{1}{\sqrt{\pi}} \sin x, e_3 = \frac{1}{\sqrt{\pi}} \cos 2x, e_4 = \frac{1}{\sqrt{\pi}} \sin 2x,$$

$$\cdots, e_{2k-1} = \frac{1}{\sqrt{\pi}} \cos kx, e_{2k} = \frac{1}{\sqrt{\pi}} \sin kx, \cdots,$$

是空间 $L^2(-\pi, \pi)$ 中的正交列，

由于级数收敛，其一般项要趋近于零，于是对于任意的 $x \in X$ ，我们有 $(x, e_n) = (e_n, x) \rightarrow 0 (n \rightarrow \infty)$ 。

由 Riesz 表示定理, (e_n, x) 可看作是 X 上的有界线性泛函 $x(e_n)$ ，即对于任何的有界线性泛函 $x(e_n) \rightarrow 0$ 。

这说明内积空间 X 中的可数标准正交列弱收敛到零。

特别的

$$e_0 = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}, e_1 = \frac{1}{\sqrt{\pi}} \cos x, e_2 = \frac{1}{\sqrt{\pi}} \sin x, e_3 = \frac{1}{\sqrt{\pi}} \cos 2x, e_4 = \frac{1}{\sqrt{\pi}} \sin 2x, \\ \cdots, e_{2k-1} = \frac{1}{\sqrt{\pi}} \cos kx, e_{2k} = \frac{1}{\sqrt{\pi}} \sin kx, \cdots,$$

是空间 $L^2(-\pi, \pi)$ 中的正交列，

所以对于任何的 $x \in L^2$ ，有

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \int_{-\pi}^{\pi} x(t) \sin ntdt = 0, \quad \lim_{n \rightarrow \infty} \int_{-\pi}^{\pi} x(t) \cos ntdt = 0 \quad (5.5.7)$$

由于级数收敛，其一般项要趋近于零，于是对于任意的 $x \in X$ ，我们有 $(x, e_n) = (e_n, x) \rightarrow 0 (n \rightarrow \infty)$ 。

由 Riesz 表示定理, (e_n, x) 可看作是 X 上的有界线性泛函 $x(e_n)$ ，即对于任何的有界线性泛函 $x(e_n) \rightarrow 0$ 。

这说明内积空间 X 中的可数标准正交列弱收敛到零。

特别的

$$e_0 = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}, e_1 = \frac{1}{\sqrt{\pi}} \cos x, e_2 = \frac{1}{\sqrt{\pi}} \sin x, e_3 = \frac{1}{\sqrt{\pi}} \cos 2x, e_4 = \frac{1}{\sqrt{\pi}} \sin 2x, \\ \cdots, e_{2k-1} = \frac{1}{\sqrt{\pi}} \cos kx, e_{2k} = \frac{1}{\sqrt{\pi}} \sin kx, \cdots,$$

是空间 $L^2(-\pi, \pi)$ 中的正交列，

所以对于任何的 $x \in L^2$ ，有

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \int_{-\pi}^{\pi} x(t) \sin ntdt = 0, \quad \lim_{n \rightarrow \infty} \int_{-\pi}^{\pi} x(t) \cos ntdt = 0 \quad (5.5.7)$$

这是数学分析中 *Fourier* 级数部分的 *Riemann* 引理

由于级数收敛，其一般项要趋近于零，于是对于任意的 $x \in X$ ，我们有 $(x, e_n) = (e_n, x) \rightarrow 0 (n \rightarrow \infty)$ 。

由 Riesz 表示定理, (e_n, x) 可看作是 X 上的有界线性泛函 $x(e_n)$ ，即对于任何的有界线性泛函 $x(e_n) \rightarrow 0$ 。

这说明内积空间 X 中的可数标准正交列弱收敛到零。

特别的

$$e_0 = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}, e_1 = \frac{1}{\sqrt{\pi}} \cos x, e_2 = \frac{1}{\sqrt{\pi}} \sin x, e_3 = \frac{1}{\sqrt{\pi}} \cos 2x, e_4 = \frac{1}{\sqrt{\pi}} \sin 2x, \\ \cdots, e_{2k-1} = \frac{1}{\sqrt{\pi}} \cos kx, e_{2k} = \frac{1}{\sqrt{\pi}} \sin kx, \cdots,$$

是空间 $L^2(-\pi, \pi)$ 中的正交列，

所以对于任何的 $x \in L^2$ ，有

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \int_{-\pi}^{\pi} x(t) \sin ntdt = 0, \quad \lim_{n \rightarrow \infty} \int_{-\pi}^{\pi} x(t) \cos ntdt = 0 \quad (5.5.7)$$

这是数学分析中 *Fourier* 级数部分的 *Riemann* 引理

这是数学分析中 *Fourier* 级数部分的 *Riemann* 引理

下面我们考虑一些具体空间中的弱收敛性。

这是数学分析中 *Fourier* 级数部分的 *Riemann* 引理

下面我们考虑一些具体空间中的弱收敛性。

定理 5.5.9 在空间 R^n 中强收敛与弱收敛等价.

证明留给读者.

这是数学分析中 *Fourier* 级数部分的 *Riemann* 引理

下面我们考虑一些具体空间中的弱收敛性。

定理 5.5.9 在空间 R^n 中强收敛与弱收敛等价.

证明留给读者.

定理 5.5.10 空间 $C[a, b]$ 中点列 $\{x_n\}$ 弱收敛到 $x_0 \in C[a, b]$, 当且仅当

这是数学分析中 *Fourier* 级数部分的 *Riemann* 引理

下面我们考虑一些具体空间中的弱收敛性。

定理 5.5.9 在空间 R^n 中强收敛与弱收敛等价.

证明留给读者.

定理 5.5.10 空间 $C[a, b]$ 中点列 $\{x_n\}$ 弱收敛到 $x_0 \in C[a, b]$, 当且仅当

(1) $\{\|x_n\|\}$ 有界;

这是数学分析中 *Fourier* 级数部分的 *Riemann* 引理

下面我们考虑一些具体空间中的弱收敛性。

定理 5.5.9 在空间 R^n 中强收敛与弱收敛等价.

证明留给读者.

定理 5.5.10 空间 $C[a, b]$ 中点列 $\{x_n\}$ 弱收敛到 $x_0 \in C[a, b]$, 当且仅当

(1) $\{\|x_n\|\}$ 有界;

(2) $\{x_n(t)\}$ 在 $[a, b]$ 上逐点收敛于 $x_0(t)$.

这是数学分析中 *Fourier* 级数部分的 *Riemann* 引理

下面我们考虑一些具体空间中的弱收敛性。

定理 5.5.9 在空间 R^n 中强收敛与弱收敛等价.

证明留给读者.

定理 5.5.10 空间 $C[a, b]$ 中点列 $\{x_n\}$ 弱收敛到 $x_0 \in C[a, b]$, 当且仅当

(1) $\{\|x_n\|\}$ 有界;

(2) $\{x_n(t)\}$ 在 $[a, b]$ 上逐点收敛于 $x_0(t)$.

证明 设 $x_n \xrightarrow{w} x_0$. 由弱收敛定义的注2, 知(1)成立,

这是数学分析中 *Fourier* 级数部分的 *Riemann* 引理

下面我们考虑一些具体空间中的弱收敛性。

定理 5.5.9 在空间 R^n 中强收敛与弱收敛等价.

证明留给读者.

定理 5.5.10 空间 $C[a, b]$ 中点列 $\{x_n\}$ 弱收敛到 $x_0 \in C[a, b]$, 当且仅当

(1) $\{\|x_n\|\}$ 有界;

(2) $\{x_n(t)\}$ 在 $[a, b]$ 上逐点收敛于 $x_0(t)$.

证明 设 $x_n \xrightarrow{w} x_0$. 由弱收敛定义的注2, 知(1)成立,

其次, 对每一个 $t_0 \in [a, b]$, 定义泛函 f_0 :

$$f_0(x) = x(t_0), (x \in C[a, b]),$$

这是数学分析中 *Fourier* 级数部分的 *Riemann* 引理

下面我们考虑一些具体空间中的弱收敛性。

定理 5.5.9 在空间 R^n 中强收敛与弱收敛等价.

证明留给读者.

定理 5.5.10 空间 $C[a, b]$ 中点列 $\{x_n\}$ 弱收敛到 $x_0 \in C[a, b]$, 当且仅当

(1) $\{\|x_n\|\}$ 有界;

(2) $\{x_n(t)\}$ 在 $[a, b]$ 上逐点收敛于 $x_0(t)$.

证明 设 $x_n \xrightarrow{w} x_0$. 由弱收敛定义的注2, 知(1)成立,

其次, 对每一个 $t_0 \in [a, b]$, 定义泛函 f_0 :

$$f_0(x) = x(t_0), (x \in C[a, b]),$$

显然 f_0 是 $C[a, b]$ 上的有界线性泛函, 于是对于每一个 $t_0 \in [a, b]$,

即条件(2)成立.

即条件(2)成立.

反之, 设 f 是 $C[a, b]$ 上的仅一有界线性泛函, 由定理5.2.3存在 $[a, b]$ 上的有界变差函数 $v(t)$, 使得

$$f(x) = \int_a^b x(t) dv(t) \quad (x \in C[a, b]).$$

即条件(2)成立.

反之, 设 f 是 $C[a, b]$ 上的仅一有界线性泛函, 由定理5.2.3存在 $[a, b]$ 上的有界变差函数 $v(t)$, 使得

$$f(x) = \int_a^b x(t) dv(t) \quad (x \in C[a, b]).$$

如果 $\{x_n\}$ 满足条件(1)和(2), 应用控制收敛定理有

$$\int_a^b x_n(t) dv(t) \rightarrow \int_a^b x(t) dv(t) \quad (n \rightarrow \infty)$$

即条件(2)成立.

反之, 设 f 是 $C[a, b]$ 上的仅一有界线性泛函, 由定理5.2.3存在 $[a, b]$ 上的有界变差函数 $v(t)$, 使得

$$f(x) = \int_a^b x(t)dv(t) \quad (x \in C[a, b]).$$

如果 $\{x_n\}$ 满足条件(1)和(2), 应用控制收敛定理有

$$\int_a^b x_n(t)dv(t) \rightarrow \int_a^b x(t)dv(t) \quad (n \rightarrow \infty)$$

从而 $f(x_n) \rightarrow f(x_0)$ ($n \rightarrow \infty$), 即 $x_n \xrightarrow{w} x_0$ ($n \rightarrow \infty$).

即条件(2)成立.

反之, 设 f 是 $C[a, b]$ 上的任一有界线性泛函, 由定理5.2.3存在 $[a, b]$ 上的有界变差函数 $v(t)$, 使得

$$f(x) = \int_a^b x(t) dv(t) \quad (x \in C[a, b]).$$

如果 $\{x_n\}$ 满足条件(1)和(2), 应用控制收敛定理有

$$\int_a^b x_n(t) dv(t) \rightarrow \int_a^b x(t) dv(t) \quad (n \rightarrow \infty)$$

从而 $f(x_n) \rightarrow f(x_0)$ ($n \rightarrow \infty$), 即 $x_n \xrightarrow{w} x_0$ ($n \rightarrow \infty$).

定理 5.5.11 **空间** $L^p[a, b]$ $(p > 1)$ **中点列** $\{x_n\}$ **弱收敛到** x_0 **, 当且仅当**

即条件(2)成立.

反之, 设 f 是 $C[a, b]$ 上的任一有界线性泛函, 由定理5.2.3存在 $[a, b]$ 上的有界变差函数 $v(t)$, 使得

$$f(x) = \int_a^b x(t)dv(t) \quad (x \in C[a, b]).$$

如果 $\{x_n\}$ 满足条件(1)和(2), 应用控制收敛定理有

$$\int_a^b x_n(t)dv(t) \rightarrow \int_a^b x(t)dv(t) \quad (n \rightarrow \infty)$$

从而 $f(x_n) \rightarrow f(x_0)$ ($n \rightarrow \infty$), 即 $x_n \xrightarrow{w} x_0$ ($n \rightarrow \infty$).

定理 5.5.11 **空间** $L^p[a, b]$ $(p > 1)$ **中点列** $\{x_n\}$ **弱收敛到** x_0 **, 当且仅当**

(1) $\{\|x_n\|\}$ **有界;**

即条件(2)成立.

反之, 设 f 是 $C[a, b]$ 上的仅一有界线性泛函, 由定理5.2.3存在 $[a, b]$ 上的有界变差函数 $v(t)$, 使得

$$f(x) = \int_a^b x(t)dv(t) \quad (x \in C[a, b]).$$

如果 $\{x_n\}$ 满足条件(1)和(2), 应用控制收敛定理有

$$\int_a^b x_n(t)dv(t) \rightarrow \int_a^b x(t)dv(t) \quad (n \rightarrow \infty)$$

从而 $f(x_n) \rightarrow f(x_0)$ ($n \rightarrow \infty$), 即 $x_n \xrightarrow{w} x_0$ ($n \rightarrow \infty$).

定理 5.5.11 **空间** $L^p[a, b]$ $(p > 1)$ **中点列** $\{x_n\}$ **弱收敛到** x_0 **, 当且仅当**

(1) **$\{\|x_n\|\}$ 有界;**

(2)**对于每一个** $t \in [a, b]$ **,** $\int_b^t x_n(\tau)d\tau \rightarrow \int_a^t x_0(\tau)d\tau$ ($n \rightarrow \infty$).

即条件(2)成立.

反之, 设 f 是 $C[a, b]$ 上的仅一有界线性泛函, 由定理5.2.3存在 $[a, b]$ 上的有界变差函数 $v(t)$, 使得

$$f(x) = \int_a^b x(t)dv(t) \quad (x \in C[a, b]).$$

如果 $\{x_n\}$ 满足条件(1)和(2), 应用控制收敛定理有

$$\int_a^b x_n(t)dv(t) \rightarrow \int_a^b x(t)dv(t) \quad (n \rightarrow \infty)$$

从而 $f(x_n) \rightarrow f(x_0)$ ($n \rightarrow \infty$), 即 $x_n \xrightarrow{w} x_0$ ($n \rightarrow \infty$).

定理 5.5.11 **空间** $L^p[a, b]$ $(p > 1)$ **中点列** $\{x_n\}$ **弱收敛到** x_0 **, 当且仅当**

(1) **$\{\|x_n\|\}$ 有界;**

(2)**对于每一个** $t \in [a, b]$ **,** $\int_b^t x_n(\tau)d\tau \rightarrow \int_a^t x_0(\tau)d\tau$ ($n \rightarrow \infty$).

证明 设 $x_n \xrightarrow{w} x_0$ ($n \rightarrow \infty$), 则(1)成立. 为了证明(2)成立, 对每一个 $t \in [a, b]$, 做函数

$$y_t(\tau) = \begin{cases} 1 & a \leq \tau \leq t, \\ 0 & t < \tau \leq b. \end{cases}$$

证明 设 $x_n \xrightarrow{w} x_0$ ($n \rightarrow \infty$), 则(1)成立. 为了证明(2)成立, 对每一个 $t \in [a, b]$, 做函数

$$y_t(\tau) = \begin{cases} 1 & a \leq \tau \leq t, \\ 0 & t < \tau \leq b. \end{cases}$$

$y_t(\tau)$ 做为 τ 的函数属于 $L^q[a, b]$ ($\frac{1}{p} + \frac{1}{q} = 1$).

证明 设 $x_n \xrightarrow{w} x_0$ ($n \rightarrow \infty$), 则(1)成立. 为了证明(2)成立, 对每一个 $t \in [a, b]$, 做函数

$$y_t(\tau) = \begin{cases} 1 & a \leq \tau \leq t, \\ 0 & t < \tau \leq b. \end{cases}$$

$y_t(\tau)$ 做为 τ 的函数属于 $L^q[a, b]$ ($\frac{1}{p} + \frac{1}{q} = 1$).

于是由定理5.3.1

$$f(x) = \int_a^b x(\tau) y_t(\tau) d\tau = \int_a^t x(\tau) d\tau \quad (x \in C[a, b]), \quad (5.5.8)$$

证明 设 $x_n \xrightarrow{w} x_0$ ($n \rightarrow \infty$), 则(1)成立. 为了证明(2)成立, 对每一个 $t \in [a, b]$, 做函数

$$y_t(\tau) = \begin{cases} 1 & a \leq \tau \leq t, \\ 0 & t < \tau \leq b. \end{cases}$$

$y_t(\tau)$ 做为 τ 的函数属于 $L^q[a, b]$ ($\frac{1}{p} + \frac{1}{q} = 1$).

于是由定理5.3.1

$$f(x) = \int_a^b x(\tau) y_t(\tau) d\tau = \int_a^t x(\tau) d\tau \quad (x \in C[a, b]), \quad (5.5.8)$$

定义了 $L^p[a, b]$ 上的一个有界线性泛函 f .

证明 设 $x_n \xrightarrow{w} x_0$ ($n \rightarrow \infty$), 则(1)成立. 为了证明(2)成立, 对每一个 $t \in [a, b]$, 做函数

$$y_t(\tau) = \begin{cases} 1 & a \leq \tau \leq t, \\ 0 & t < \tau \leq b. \end{cases}$$

$y_t(\tau)$ 做为 τ 的函数属于 $L^q[a, b]$ ($\frac{1}{p} + \frac{1}{q} = 1$).

于是由定理5.3.1

$$f(x) = \int_a^b x(\tau) y_t(\tau) d\tau = \int_a^t x(\tau) d\tau \quad (x \in C[a, b]), \quad (5.5.8)$$

定义了 $L^p[a, b]$ 上的一个有界线性泛函 f .

因此

$$\int_a^t x_n(\tau) d\tau \rightarrow \int_a^t x_0(\tau) d\tau \quad (n \rightarrow \infty)$$

即条件(2)成立.

证明 设 $x_n \xrightarrow{w} x_0$ ($n \rightarrow \infty$), 则(1)成立. 为了证明(2)成立, 对每一个 $t \in [a, b]$, 做函数

$$y_t(\tau) = \begin{cases} 1 & a \leq \tau \leq t, \\ 0 & t < \tau \leq b. \end{cases}$$

$y_t(\tau)$ 做为 τ 的函数属于 $L^q[a, b]$ ($\frac{1}{p} + \frac{1}{q} = 1$).

于是由定理5.3.1

$$f(x) = \int_a^b x(\tau) y_t(\tau) d\tau = \int_a^t x(\tau) d\tau \quad (x \in C[a, b]), \quad (5.5.8)$$

定义了 $L^p[a, b]$ 上的一个有界线性泛函 f .

因此

$$\int_a^t x_n(\tau) d\tau \rightarrow \int_a^t x_0(\tau) d\tau \quad (n \rightarrow \infty)$$

即条件(2)成立.

反之, 设 $\{x_n\}$ 满足条件(1)和(2),

条件(2)等价于

$$\int_a^b x_n(\tau)y_t(\tau)d\tau \rightarrow \int_a^b x_0(\tau)y_t(\tau)d\tau \quad (n \rightarrow \infty). \quad (5.5.9)$$

条件(2)等价于

$$\int_a^b x_n(\tau)y_t(\tau)d\tau \rightarrow \int_a^b x_0(\tau)y_t(\tau)d\tau \quad (n \rightarrow \infty). \quad (5.5.9)$$

于是对于任一阶梯函数

$$y(\tau) = \sum_{i=1}^k a_i y_{t_i}(\tau),$$

条件(2)等价于

$$\int_a^b x_n(\tau)y_t(\tau)d\tau \rightarrow \int_a^b x_0(\tau)y_t(\tau)d\tau \quad (n \rightarrow \infty). \quad (5.5.9)$$

于是对于任一阶梯函数

$$y(\tau) = \sum_{i=1}^k a_i y_{t_i}(\tau),$$

其中 k 为任一自然数, $t_1 < t_2 < \cdots < t_k$,为 $[a, b]$ 中任意 k 个点,

条件(2)等价于

$$\int_a^b x_n(\tau)y_t(\tau)d\tau \rightarrow \int_a^b x_0(\tau)y_t(\tau)d\tau \quad (n \rightarrow \infty). \quad (5.5.9)$$

于是对于任一阶梯函数

$$y(\tau) = \sum_{i=1}^k a_i y_{t_i}(\tau),$$

其中 k 为任一自然数, $t_1 < t_2 < \cdots < t_k$,为 $[a, b]$ 中任意 k 个点,

$a_i (i = 1, 2, \cdots, k)$ 为任意 k 个数,有

$$\int_a^b x_n(\tau)y(\tau)d\tau \rightarrow \int_a^b x_0(\tau)y(\tau)d\tau \quad (n \rightarrow \infty).$$

条件(2)等价于

$$\int_a^b x_n(\tau)y_t(\tau)d\tau \rightarrow \int_a^b x_0(\tau)y_t(\tau)d\tau \quad (n \rightarrow \infty). \quad (5.5.9)$$

于是对于任一阶梯函数

$$y(\tau) = \sum_{i=1}^k a_i y_{t_i}(\tau),$$

其中 k 为任一自然数, $t_1 < t_2 < \cdots < t_k$,为 $[a, b]$ 中任意 k 个点,

$a_i (i = 1, 2, \cdots, k)$ 为任意 k 个数,有

$$\int_a^b x_n(\tau)y(\tau)d\tau \rightarrow \int_a^b x_0(\tau)y(\tau)d\tau \quad (n \rightarrow \infty).$$

而形如 $y(\tau)$ 的阶梯函数全体在 $L^q[a, b]$ 中稠密,由定理4.3.2,对于任意的 $y \in L^q[a, b]$,上式成立,即 $\{x_n\}$ 弱收敛到 x_0 .